\section{愿你的美丽光芒四射}

\noindent 亲爱的奕忻：

我的女儿，今天是你十周岁的生日。晚上的生日宴会，你和你的同学们、伙伴们一起表演节目、做游戏。看到你这么开心，爸爸真的很高兴。宴会结束回家之后，你还不能平息你自己的兴奋，不肯睡觉，要爸爸陪着你说话，说到你将来要上中学、上大学，说到要爸爸陪你去看国王十字车站，去看霍格沃斯城堡，去看金字塔……我们说了很多很多。爸爸知道，在你小小的心灵里已经有了大大的世界。夜深了，你终于入睡了，四仰八叉，睡相难看，哪有白天那个可爱小女孩的模样，但在爸爸的眼里你永远是最漂亮的孩子。

当你还在妈妈肚子里的时候，爸爸就有预感，你是女孩。在和你妈妈开玩笑的时候，总是说“小丫头”长，“小丫头”短，“小丫头”如何如何。你出生的那天正好是北京奥运会的第三天，医生说“恭喜，恭喜，是个千金。”爸爸的预感变成了现实。皱皱的小脸蛋，一双大眼睛忽闪忽闪地望着爸爸，小手还不老实地伸出襁褓，不停地挥动。爷爷奶奶都说你像我。女儿像爸爸，天经地义。爸爸知道，抱在怀里的你是爸爸一生中最可贵的宝贝，是爸爸一生的骄傲。从蹒跚学步、牙牙学语，到学会了自己吃饭、穿衣、洗脸、刷牙，到上学读书、学舞蹈、学古筝，你一天一天健康成长。到今天整整十年，你从肥嘟嘟的婴儿长成活泼可爱的小女孩。

你已经在甜美的梦乡畅游了，而爸爸却难以入睡，有很多话想对你说，想来趁着今天这个值得记忆的日子把爸爸想说的话都写下来。给你写一封信，也许是个好主意。不过在电子信息如此发达的时代，爸爸自己也觉得写一封信颇有些怪异。等你再长大一些，说不定会觉得写信真的很老土。

爸爸也曾想过，把你培养成什么样的人？我亲爱的女儿长大以后会是怎么样的女孩呢？科学家？医生？艺术家？还是文学家？记得在和你差不多年纪的时候，爸爸跟你的爷爷说长大要做科学家。爷爷告诉爸爸，他不会给爸爸定一个目标，一定要成为科学家还是其他怎么样的人。爷爷要爸爸自己确定自己理想和目标，他说，只要是尽了自己最大的努力，即使将来理想和目标没有实现，也“不会因虚度年华而悔恨 ，也不会因碌碌无为而羞耻。”这么多年来，爸爸虽然没有实现当科学家的理想，但是爸爸一直在努力，直到现在还在努力学习，为家人、为社会努力工作。

亲爱的奕忻，我的女儿，今天爸爸也像爷爷一样，不会给你划一道线、定一个目标，让你沿着这条线朝着这个目标长大。和爷爷一样，爸爸也希望你自己确定你自己成长的理想和目标，将来做什么工作、成为什么家并不重要，重要的是朝着你自己的理想和目标尽自己最大的努力，永不言放弃。

知道你名字“奕忻”的意思吗？“奕”取自神采奕奕，是美丽、光明闪亮的意思；“忻”是开心快乐、生机盎然的意思。爸爸虽然不会给你指定成长的目标，爸爸妈妈、爷爷奶奶都希望名字叫做“奕忻”的女孩美丽、快乐、健康成长。这个名字就代表了这个期望，也代表了对你的祝福。爷爷本来是选“欣”这个字，而爸爸更希望你的美丽、你的快乐和你的成长都是来自你自己的内心，决定就用这个竖心旁的“忻”字。

我想你会问：爸爸，爸爸，美丽、快乐和成长怎么会是来自内心？美丽不就是漂亮吗？遇到开心的是事情才能快乐啊？个子一天天变高就是长大啊？心藏在身体里，谁也看不见啊。亲爱的奕忻，我的女儿，爸爸知道你长大了，会思考问题了。想一想，我们可以说“这是一个美丽的女孩”，我们能说“这是一只美丽的小猫” 吗？不能，我们只能说“这是一只漂亮的小猫”。爸爸带你去爬山你很快乐，但是要你回家之后写篇作文，你还会快乐吗？肯定不会。姑姑家的海鹏哥哥长得很高了，是不是就是个子长高了呢？当然不是仅仅他长得比你高，是因为他懂得比你多，带你玩的时候知道照顾你，是不是很有爱心呢？

因为我们是人，我们不是花花草草这样的植物，我们也不是小猫、小狗这样动物。我们会思考问题探索世界，我们会判断对与错，我们懂得爱，爱国家，爱家人，爱朋友，爱一切美好的事物；而花花草草、小猫小狗它们都不会。

拥有魔镜、有着漂亮外表的王后，她美丽吗？不，她不美丽，她内心狠毒，想用毒苹果毒死白雪公主。被富翁叭哈收养的大林，养尊处优，有200个仆人伺候，他快乐吗？不，他一点也不快乐，好吃懒做，最后饿死在金子堆里。哈利波特的表哥达力，比哈利波特个子高，比哈利波特长得壮，他真的长大了吗？不，他没有长大，他只知道乱发脾气，只会欺负人。美丽和丑陋、快乐和难过、成长和幼稚，不仅仅是我们外貌的变化，更是我们强大内心的外在体现。

“爸爸，爸爸，我怎样才能内心强大，成为美丽闪亮、快乐成长的女孩呢？”爸爸在想你一定会问这个问题，因为爸爸知道奕忻希望自己快快长大。类似的问题，爸爸也曾经象你一样问过你的爷爷。你的爷爷没有告诉爸爸答案，只是说这个问题的答案需要爸爸自己去寻找。爸爸相信爸爸找到了答案，这就是自信、友爱和正直，是让你美丽、快乐和成长的真正的源泉。

自信，相信自己能够做到，但不是盲目的相信。自信来自不断的学习，遇到问题的时候去找出解决问题的方法，而不是被问题所打败。你的成长才会由你自己做主，而不是被问题所左右。太爷爷去世的早，爷爷小学毕业就去上了技工学校，没有继续读高中、读大学，十六岁就参加了工作。但是爷爷并没有因此放弃，一边工作，一边学习。在四十多岁的时候，还参大学函授学习，获得高级技师的职称。退休后还学习计算机、学习AutoCAD等工程设计软件。这就是你爷爷的自信。你应该还记得，你还没有上学的时候在家里调皮打坏了东西，都会说“爷爷修，爷爷修。”在你的眼里爷爷是万能的，如果爷爷不学习怎么会是万能的？

友爱，爱家人，爱朋友，爱自然、爱社会、爱国家，善待他人，在力所能及的前提下爱护帮助别人，你就会获得伟大的友谊。你自己应该已经能够体会友爱的含义，你有你“死党”，他们就是今天在你生日宴会上和你一起表演节目，做游戏的小伙伴们。将来你上中学、上大学还会遇到许多这样的伙伴。你们会互相学习、互相帮助，在成长的道路上陪伴在一起，而不是一个人去面对困难和问题。你的成长将丰富多彩。爱会让你更加自信，爱会让你的美丽从内心涌现，漂亮的外表和美丽的心灵在一起才会让你真正的美丽，才会你周围的人都会感受到你的美丽。

正直，遵守社会良知，明辨是非，要知道什么是错的什么是对的。人总是会犯错的。不要说像你这样年纪的孩子，就是像爸爸一样的大人也会犯错。犯了错不要紧，重要的是勇敢地承认错误，知道自己错在哪里，这样才不会再次犯同样的错误。这样你才能找到自己正确的方向，最终成长为对家人、对社会、对国家有用的人。

爸爸觉得，当你做到这三点时，你就会拥有一颗强大的内心，在你未来成长的道路上的一切困难都是纸老虎，你的自信、友爱和正直就是你最有力的武器，打败这些纸老虎，你就会成为美丽闪亮、快乐成长的女孩。

爸爸今天给你写了很多话。这些话，也许你还不能完全明白，但爸爸知道随着你一天一天长大，你一定会明白。爸爸虽然猜不出你的未来会是什么样，但是爸爸知道，爸爸一定会为你感到骄傲和自豪。

夜已经深了，窗外的夜空繁星漫天，一闪一闪，就像顽皮的孩子眨着眼睛。亲爱的奕忻，我的女儿，你一定就是那颗最亮的星星，愿你的美丽光芒四射。

\mbox{}

\leftskip=60mm 爱你的爸爸

\leftskip=53mm 二〇一八年八月十日